Title: Про холодную голову и горячее сердце
Date: Jan 9, 2014

В 40-е годы советской разведкой для шифрования секретных телеграмм использовались т.н. одноразовые блокноты – ключи для шифрования (по сути – наборы случайных чисел). Случайность ключей в этом деле очень критична, и она достигалась бросанием игральных костей.

Однако, в 1942 году кому-то из офицеров НКВД (или нескольким офицерам – история умалчивает) внезапно стало в лом бросать кубики (т.е. генерировать случайные ключи), в результате, получился всего один неправильный шифроблокнот с повторяющимися ключами. Следствием этой обычной человеческой тупости стало то, что контрразведка США получила доступ ко многим советским секретным сообщениям, а рассекреченные таким образом участники проекта “Манхеттен” отправились на электрический стул.

Больше эпичных подробностей – в [статье](https://ru.wikipedia.org/wiki/Проект_«Венона») на википедии.